# Логические операции

!!! tip "Совет"
    
    Подробнее про обозначениях можно посмотреть [тут](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85_%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2)

### Определение отрицания {#определение-отрицания}

**Отрицанием высказывания A**  называется высказывание, обозначаемое ¬A (не A), истинность которого определяется таблицей: 

| A | ¬A |
|:-:|:--:|
| 1 | 0  |
| 0 | 1  |

### Определение конъюнкции {#определение-конъюнкции}

**Конъюнкцией высказываний A и B** называется высказывание, обозначаемое A ∧ B; A & B (A и B), истинность которого определяется таблицей:

| A | B | A ∧ B |
|:-:|:-:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |
| 1 | 0 |   0   |
| 0 | 1 |   0   |
| 0 | 0 |   0   |

### Определение дизъюнкции {#определение-дизъюнкции}

**Дизъюнкцией высказываний A и B** называется высказывание, обозначаемое A ∨ B; A || B (A или B), истинность которого определяется таблицей:

| A | B | A ∨ B |
|:-:|:-:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |
| 1 | 0 |   1   |
| 0 | 1 |   1   |
| 0 | 0 |   0   |

## Свойства некоторых логических операций {#свойства-некоторых-логических-операций}

!!! note "Заметка"

    Для доказательства почти всех теорем в этой главе будет использован следующий метод: берем все возможные комбинации значений высказываний и проверяем равенство выражений для каждого из них. Проще всего делать это через *таблицы истинности*

### Коммуникативность конъюнкции {#коммуникативность-конъюнкции}

**A ∧ B = B ∧ A**

*От перестановки мест результат не меняется*

**Доказательство:**

| A | B | A ∧ B | B ∧ A |
|:-:|:-:|:-----:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |   1   |
| 1 | 0 |   0   |   0   |
| 0 | 1 |   0   |   0   |
| 0 | 0 |   0   |   0   |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Ассоциативность конъюнкции {#ассоциативность-конъюнкции}

**(A ∧ B) ∧ C = A ∧ (B ∧ C)**

*Порядок выполнения не важен*

**Доказательство:**

| A | B | C | (A ∧ B) ∧ C | A ∧ (B ∧ C) |
|:-:|:-:|:-:|:-----------:|:-----------:|
| 1 | 1 | 1 |      1      |      1      |
| 1 | 1 | 0 |      0      |      0      |
| 1 | 0 | 1 |      0      |      0      |
| 1 | 0 | 0 |      0      |      0      |
| 0 | 1 | 1 |      0      |      0      |
| 0 | 1 | 0 |      0      |      0      |
| 0 | 0 | 1 |      0      |      0      |
| 0 | 0 | 0 |      0      |      0      |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Отрицание конъюнкции {#отрицание-конъюнкции}

**¬(A ∧ B) = (¬A) ∨ (¬B)**

*Отрицание конъюнкции равняется дизъюнкции отрицаний*

**Доказательство:**

| A | B | ¬(A ∧ B) | (¬A) ∨ (¬B) |
|:-:|:-:|:--------:|:-----------:|
| 1 | 1 |     0    |      0      |
| 1 | 0 |     1    |      1      |
| 0 | 1 |     1    |      1      |
| 0 | 0 |     1    |      1      |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Коммуникативность дизъюнкции {#коммуникативность-дизъюнкции}

**A ∨ B = B ∨ A**

*От перестановки мест результат не меняется*

**Доказательство:**

| A | B | A ∨ B | B ∨ A |
|:-:|:-:|:-----:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |   1   |
| 1 | 0 |   1   |   1   |
| 0 | 1 |   1   |   1   |
| 0 | 0 |   0   |   0   |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Ассоциативность дизъюнкции {#ассоциативность-дизъюнкции}

**(A ∨ B) ∨ C = A ∨ (B ∨ C)**

*Порядок выполнения не важен*

**Доказательство:**

| A | B | C | (A ∨ B) ∨ C | A ∨ (B ∨ C) |
|:-:|:-:|:-:|:-----------:|:-----------:|
| 1 | 1 | 1 |      1      |      1      |
| 1 | 1 | 0 |      1      |      1      |
| 1 | 0 | 1 |      1      |      1      |
| 1 | 0 | 0 |      1      |      1      |
| 0 | 1 | 1 |      1      |      1      |
| 0 | 1 | 0 |      1      |      1      |
| 0 | 0 | 1 |      1      |      1      |
| 0 | 0 | 0 |      0      |      0      |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Отрицание дизъюнкции {#отрицание-дизъюнкции}

**¬(A ∨ B) = (¬A) ∧ (¬B)**

*Отрицание дизъюнкции равняется конъюнкции отрицаний*

**Доказательство:**

| A | B | ¬(A ∨ B) | (¬A) ∧ (¬B) |
|:-:|:-:|:--------:|:-----------:|
| 1 | 1 |     0    |      0      |
| 1 | 0 |     0    |      0      |
| 0 | 1 |     0    |      0      |
| 0 | 0 |     1    |      1      |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Дистрибутивность конъюнкции относительно дизъюнкции {#дистрибутивность-конъюнкции-относительно-дизъюнкции}

**A ∧ (B ∨ C) = (A ∧ B) ∨ (A ∧ C)**

**Доказательство:**

| A | B | C | A ∧ (B ∨ C) | (A ∧ B) ∨ (A ∧ C) |
|:-:|:-:|:-:|:-----------:|:-----------------:|
| 1 | 1 | 1 |      1      |         1         |
| 1 | 1 | 0 |      1      |         1         |
| 1 | 0 | 1 |      1      |         1         |
| 1 | 0 | 0 |      0      |         0         |
| 0 | 1 | 1 |      0      |         0         |
| 0 | 1 | 0 |      0      |         0         |
| 0 | 0 | 1 |      0      |         0         |
| 0 | 0 | 0 |      0      |         0         |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Дистрибутивность дизъюнкции относительно конъюнкции {#дистрибутивность-дизъюнкции-относительно-конъюнкции}

**A ∨ (B ∧ C) = (A ∨ B) ∧ (A ∨ C)**

**Доказательство:**

| A | B | C | A ∧ (B ∨ C) | (A ∧ B) ∧ (A ∧ C) |
|:-:|:-:|:-:|:-----------:|:-----------------:|
| 1 | 1 | 1 |      1      |         1         |
| 1 | 1 | 0 |      1      |         1         |
| 1 | 0 | 1 |      1      |         1         |
| 1 | 0 | 0 |      1      |         1         |
| 0 | 1 | 1 |      1      |         1         |
| 0 | 1 | 0 |      1      |         1         |
| 0 | 0 | 1 |      0      |         0         |
| 0 | 0 | 0 |      0      |         0         |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*


### Закон двойного отрицания :material-information-outline:{ title="Считается, что теорема очевидна" } {#закон-двойного-отрицания}
**¬(¬A) = A**

### Бонус-теоремки :material-information-outline:{ title="Считается, что они очевидны"} {#бонус-теоремки}

**1. A ∧ A = A** <br>
**2. A ∧ 1 = A** <br>
**3. A ∧ 0 = 0** <br>
**4. A ∨ A = A** <br>
**5. A ∨ 1 = 1** <br>
**6. A ∨ 0 = A**

## Импликация и Эквиваленция {#импликация-и-эквиваленция}

### Определение импликации {#определение-импликации}

**Импликацией высказываний A и B** называется высказывание, обозначаемое A → B ("Если A, то B"; "A достаточно для B"), истинность которого определяется таблицей: 

| A | B | A → B |
|:-:|:-:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |
| 1 | 0 |   0   |
| 0 | 1 |   1   |
| 0 | 0 |   1   |

### Определение эквиваленции {#определение-эквиваленции}

**Эквиваленцией высказываний A и B** называется высказывание, обозначаемое A ↔ B ("A равносильно B"; "A тогда и только тогда когда B"), истинность которого определяется таблицей: 

| A | B | A ↔ B |
|:-:|:-:|:-----:|
| 1 | 1 |   1   |
| 1 | 0 |   0   |
| 0 | 1 |   0   |
| 0 | 0 |   1   |

## Свойства импликации {#свойства-импликации}

### Выражение импликации через другие логические операции {#выражение-импликации-через-другие-логические-операции}

**A → B = (¬A) ∨ B**

**Доказательство:**

| A | B | A → B | (¬A) ∨ B |
|:-:|:-:|:-----:|:--------:|
| 1 | 1 |   1   |     1    |
| 1 | 0 |   0   |     0    |
| 0 | 1 |   1   |     1    |
| 0 | 0 |   1   |     1    |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Отрицание Импликации {#отрицание-импликации}

**¬(A → B) = A ∨ (¬B)**

**Доказательство:**

¬(A → B) = ¬((¬A) ∨ B) = A ∨ (¬B) 

*Путем равносильных преобразований, опираясь на теоремы ("[Выражение через другие операции](#выражение-импликации-через-другие-логические-операции)" и "[Двойное отрицание](#закон-двойного-отрицания)), доказанные выше, мы преобразовали исходное выражение в желаемое*

### Обоснование доказательства *от противного* {#обоснование-доказательства-от-противного}

!!! tip "Совет"
    
    Освежить в памяти такое доказательство можно [тут](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE_%D0%BE%D1%82_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE)

**A → B = (¬B) → (¬A)**

**Доказательство:**

| A | B | A → B | (¬B) → (¬A) |
|:-:|:-:|:-----:|:-----------:|
| 1 | 1 |   1   |      1      |
| 1 | 0 |   0   |      0      |
| 0 | 1 |   1   |      1      |
| 0 | 0 |   1   |      1      |

*Последние два столбца совпадают, а значит что выражения равносильны*

### Транзитивность импликации {#транзитивность-импликации}

!!! note "Заметка"

    В данном случае нам нужно доказать не равносильность двух выражений, а то, что данное выражение будет верно при любых значениях высказываний.

**((A → B) ∧ (B → C)) → (A → C)**

**Доказательство:**

| A | B | C | ((A → B) ∧ (B → C)) → (A → C) |
|:-:|:-:|:-:|:-----------------------------:|
| 1 | 1 | 1 |               1               |
| 1 | 1 | 0 |               1               |
| 1 | 0 | 1 |               1               |
| 1 | 0 | 0 |               1               |
| 0 | 1 | 1 |               1               |
| 0 | 1 | 0 |               1               |
| 0 | 0 | 1 |               1               |
| 0 | 0 | 0 |               1               |

*Последний столбец состоит только из истины, а значит при любых значениях высказываний данное выражение будет верно*

| Author         | Contact                       | Role     |
|----------------|-------------------------------|----------|
| Ренёв О.В.     |                               | Автор    |
| Лавелин Михаил | [Тг](https://t.me/mikhaillav) | Редактор |